\chapter{Pendahuluan}
Pembangunan ekonomi pada sektor pertanian merupakan hal sangat penting untuk mewujudkan tujuan pembangunan nasional dibidang pertanian, yaitu peningkatan produksi pangan terutama menuju stabilisasi harga pangan berbasis sumberdaya lokal dan pemberdayaan petani. Salah satu bidang yang berpotensi memanfaatkan komputer dalam menyelesaikan dan memberikan solusi dari sebuah masalah adalah bidang pertanian \cite{ardiana1sistem}.
Dengan berkembangnya ilmu pengetahuan dan teknologi yang sangat cepat dan pesat khususnya teknologi pengolahan data, dimana kita mengharuskan perangkat dalam dunia pendidikan untuk mempersiapkan sumber daya manusia yang memiliki kemampuan dan berkualitas untuk dapat  mengaplikasikan diri turut ikut di dalamnya. Dalam pelaksanaan pembangunan saat ini, ilmu statistika memegang peranan penting baik itu dalam pekerjaan di perkantoran atau kehidupan sehari-hari, dikarenakan dalam pengolahan data statistik dapat membantu peningkatan kreativitas dan produktivitas termasuk dunia pertanian.
\newline
Tanaman padi adalah salah satu tanaman budidaya terpenting dalam kehidupan manusia. Padi menghasilkan beras yang merupakan makanan pokok bangsa kita, sehingga tanaman tersebut menjadi salah satu bidang pertanian yang digalakkan dan hampir di seluruh wilayah Indonesia. Kegiatan mencocok tanam tanaman padi menjadi salah satu pencaharian sebagian warga tersebut sehingga tingkat keberhasilan jumlah padi yang dipanen pun menjadi sangat penting karena mereka menggantungkan hidupnya dari seberapa besar padi yang dapat dipanen \cite{rosadi2014sistem}. 
\newline
Peranan sektor pertanian yang strategis harus didukung dan ditingkatkan dalam hal pelestarianya seperti swasembada pangan tetapi dengan arti yang luas, yang tidak hanya berfokus pada produk-produk yang mencakup kebutuhan masyarakat secara total termasuk tanaman pangan, hortikulutra serta tanaman bahan makanan lainnya yang dapat menggantikan fungsi peran padi untuk menghasilkan beras sebagai makanan pokok. Komoditas padi merupakan komoditas yang penting sehingga dibutuhkan penduduk sebagai sumber kalori yang utama. Karena fungsinya yang paling penting diperlukan perencanaan yang matang untuk mencukupi kebutuhan akan permintaan yang datang dari penduduk.
\newline
Prediksi merupakan dugaan atau peramalan mengenai terjadinya suatu kejadian atau peristiwa di waktu yang akan datang. Peramalan bisa bersifat kualitatif (tidak berbentuk angka) maupun kuantitatif (berbentuk angka). Prediksi kuantitatif dibagi dua yaitu: prediksi tunggal (\textit{point prediction}) dan prediksi selang (\textit{interval prediction})\cite{syafruddin2014metode}. 
\newline
Kajian tentang pertanian telah banyak dilakukan salah satunya tanaman pangan yaitu padi. Dengan perkembangan jumlah penduduk meningkat tiap tahun, maka kebutuhan kebutuhan produksi padi meningkat pula berbanding lurus dengan jumlah pertumbuhan penduduk \cite{suryanto2019penerapan}. Disebutkan bahwa produksi padi pada  dengan pengertian bahwa produksi dapat ditingkatkan jika luas panen mengalami peningkatan atau produktifitas per satuan luas yang harus ditingkatkan. Produktivitas dari faktor-faktor produksi dapat dicerminkan dari produk kecil \cite{triyanto2006analisis}. 
\newline
Pemilihan teknik data ming menggunakan regresi linier dan \textit{exponential smoothing}. Analisis regresi linear setidaknya mempunyai beberapa kegunaan, yaitu untuk tujuan deskripsi dari gambaran data atau kasus yang jadi bahan penelitian, untuk tujuan mengontrol, serta untuk tujuan prediksi. Regresi linier suatu cara mengukur data prediksi  sebagai gambaran hubungan korelasi diantara 2 variabel atau lebih. Prediksi regresi linier, digunakan sebagai teknik mempelajari bagaimana hubungan variabel-variabel pada proses peramalan data \cite{suryanto2019penerapan}. Metode regresi memiliki kesalahan estimasi yang lebih rendah dibandingkan dengan beberapa metode yang ada, dan berbeda dengan metode yang ada, kesalahan yang dibuat oleh metode regresi tidak sangat bergantung pada nilai sebenarnya \cite{files2016regression}. Sedangkan \textit{exponential smoothing} dengan peramalan mengambil dari nilai rata-rata beberapa tahun untuk menaksir nilai kedepan dengan cara penghalusan terhadap masa lalu.
\newline
Masalah produksi padi di jawa barat tiap tahunya naik dan turun, khususnya untuk wilayah Bandung Barat tidak hanya menyangkut pemenuhan akan banyaknya yang tersedia. Akan tetapi juga menyangkut ketersediaanya untuk dapat memenuhi permitaan dari waktu ke waktu. Untuk itu dalam penelitian ini diharapkan dapat membantu dalam hal prediksi produksi padi. 
Sementara itu dalam proses pembuatan informasi prediksi produksi padi secara manual, terdapat beberapa kendala salah satunya seperti sulitnya membuat informasi prediksi karena membutuhkan waktu yang lama jika dilakukan dengan manual karena harus menghitung banyaknya contoh dari tahun sebelumnya.
\newline
Berdasarkan masalah di atas, maka pada penelitian ini penulis akan mencoba mengimplementasikan atau membuat suatu sistem yang diharapkan dapat membantu dalam hal prakiraan produksi padi dengan regresi dan \textit{exponential smoothing}. Oleh sebab itu, ada beberapa bagian yang terdapat pada sistem ini seperti data produksi padi yang diambil dari Badan Pusat Statistik (BPS) Jawa Barat.

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana memprediksi produksi padi wilayah Bandung Barat dengan perbandingan menggunakan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing}?
\item Bagaimana mengimplementasikan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing} pada sistem informasi prediksi produksi padi wilayah Bandung Barat?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Tujuan dan manfaat berdasarkan identifikasi masalah adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Memprediksi produksi padi wilayah Bandung Barat menggunakan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing}.
\item Membantu mencari acuan tertinggi dari 2 metode yang dibandingkan. 
\item Mengimplementasikan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing} pada sistem informasi prediksi produksi padi wilayah Bandung Barat.
\item Bagi peneliti, penelitian ini dapat menambah wawasan tentang  penerapan metode regresi dan \textit{exponential smoothing} tentang prakiraan produksi padi.
\item Bagi pembaca, penelitian ini dapat mengetahui cara mengimplementasikan metode regresi dan \textit{exponential smoothing} untuk prakiraan produksi padi.
\item Bagi kampus Politeknik Pos Indonesia, laporan hasil penelitian ini dapat dijadikan referensi bagi mahasiswa dan lainnya yang ini mengangkat topik yang sama.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
\item Sistem yang akan dibangun menggunakan bahasa pemrograman PHP dengan data yang diperoleh dari Badan Pusat Statistik.
\item Data yang digunakan untuk pengukuran sample yaitu data produksi padi dalam beberapa tahun terakhir.
\item Penelitian ini hanya mencakup wilayah Kabupaten Bandung Barat.
\end{enumerate}



